% INTRODUÇÃO-------------------------------------------------------------------
%\clearpage
\setcounter{page}{11}

\chapter{INTRODUÇÃO}
\label{chap:introducao}


O forno microondas, também conhecido apenas como microondas, é um forno elétrico que aquece e cozinha alimentos pela exposição à radiação eletromagnética na faixa de frequência das microondas (MO), cerca de 2450 MHz. O forno microondas é um eletrodoméstico relativamente pequeno, em forma de caixa, que aumenta a temperatura dos alimentos através de um campo eletromagnético \cite{MicrowaveBritannica}. 

A radiação eletromagnética é absorvida pela matéria de maneiras diferentes dependendo do comprimento de onda e do estado da matérias (gasoso, líquido ou sólido). Átomos livres e moléculas geralmente absorvem ultravioleta pela excitação de elétrons, enquanto que no caso da radiação infravermelha, a excitação de vibrações ou rotações moleculares é predominante. Rotações livres e sem perturbações não podem ocorrer na água em seu estado líquido devido às interações com as moléculas vizinhas,  entretanto outros líquidos e sólidos podem absorver as microondas devido a polarização induzida pelo campo elétrico oscilante. No caso do forno microondas, as moléculas dipolares da água contida nos alimentos absorvem a maior parte da energia eletromagnética. \cite{Vollmer}.

A interação complexa das MO com os alimentos, os quais caracterizam um meio com perdas, causa uma não uniformidade no aquecimento, gerando partes quentes e frias nos alimentos. Devido ao fato de que a duração do processo de aquecimento é curta, não há tempo para haver a difusão térmica entre as partes com diferentes temperaturas \cite{Ma}. Assim, o aquecimento por microondas é rápido e conveniente, porém altamente não uniforme. Quando um alimento possui partes cruas ou parcialmente cozidas, esta não uniformidade no aquecimento pode resultar em um cozimento inadequado, fazendo com que o alimento não esteja seguro contra microorganismos que podem causar doenças \cite{Pitchai2011}. Atualmente, a maioria dos fornos de microondas utiliza uma unidade ferro-ressonante para acionar o magnetron. Este tipo de circuito tem uma potência de saída constante e incontrolável, e que consome uma grande quantidade de energia \cite{Hidenori1991}.

 Assim, o objetivo deste trabalho é o desenvolvimento de um circuito para controlar a potência de saída do magnetron, e que possa ser integrado a um forno microondas convencional. Em \cite{Hidenori1991}, um circuito de controle para a potência do magnetron é apresentado, demonstrando-se as vantagens deste circuito em relação às fontes de alimentação tradicionais. Neste trabalho, o circuito desenvolvido objetivará uma redução maior no consumo de energia, e também uma melhora na uniformidade do aquecimento dos alimentos.


\section{OBJETIVOS}
\label{sec:objetivos}


\subsection{Objetivo geral}
\label{sec:objetivosGerais}

O objetivo geral deste projeto é desenvolver um circuito de controle de potência para fornos de microondas, reduzindo o tamanho, peso, custo e consumo de energia do forno microondas, através da variação da potência de saída do magnetron, e um menor impacto na rede elétrica, já que uma fonte chaveada pode apresentar fator de potência mais elevado.

\subsection{Objetivos específicos}
\label{sec:objetivosEspecificos}

\begin{itemize}
    \item Desenvolver uma solução de  firmware que seja capaz de realizar o controle de potência do forno microondas através da temperatura. 
    \item Desenvolver um circuito de controle que seja capaz de executar as ações de controle determinadas pelo microcontrolador da solução de firmware em tempo real, de modo que faça a comunicação entre os componentes de baixa potência com os componentes de alta potência, garantindo integridade do circuito e do usuário. 
    \item Realizar simulações do circuito de controle, de modo a encontrar a solução mais eficaz para controlar a potência de saída do magnetron
    \item Desenvolver um circuito inversor para controlar a tensão de entrada do magnetron, de modo que varie a potência de saída,variando conforme demanda do magnetron e decisões do firmware.
    \item Dimensionar a solução conjunta de firmware e circuito de controle de maneira que este conjunto possa ser integrado a um forno microondas convencional.

\end{itemize}


\section{JUSTIFICATIVA}
\label{sec:justificativa}

A utilização de fornos microondas para fins de aquecimento é feita desde o fim da segunda guerra mundial. O consumo de produtos congelados feitos para aquecimento no microondas de tornou popular a partir da década de 1990, reduzindo drasticamente o tempo de cozimento em relação aos métodos tradicionais de aquecimento \cite{Ohlsson}. A vantagem do microondas é seu aquecimento rápido e volumétrico. Porém, a grande desvantagem é o aquecimento não uniforme. A interação complexa das microondas com as propriedades do alimento gera aquecimento desuniforme, o que pode afetar não só a segurança do alimento, mas também a qualidade \cite{Ma}.

A solução proposta pelo projeto dará foco à uma solução que permita o controle da potência utilizada pelo forno microondas para aquecer o alimento de maneira mais uniforme, fazendo com que a energia seja fornecida de maneira inteligente, reduzindo o consumo total. O controle de potência também possibilitará o cozimento mais rápido de alguns alimentos, diminuindo assim também o custo energético.

O circuito será desenvolvido de modo a ter um tamanho reduzido em relação aos circuitos tradicionais com acionadores ferro-ressonantes. Desta maneira, além do controle de potência, a solução irá providenciar a mesma funcionalidade do circuito tradicional com tamanho e peso reduzidos, podendo otimizar a maneira na qual o design do forno microondas é feito, e impactando diretamente no seu custo, tanto energético quanto financeiro.